鄭楚明下周六接替岑智明出任天文台台長

政府今日（二月五日）宣布，現任香港天文台助理台長鄭楚明博士將於二○二○年二月十五日出任香港天文台台長，接替同日從公務員行列退休的岑智明。

就鄭楚明的任命，公務員事務局局長羅智光表示：「鄭博士對香港天文台各方面的運作均擁有廣泛的專業知識和豐富的經驗，並具備卓越的領導及管理才能。我深信他定能帶領香港天文台迎接未來的挑戰，繼續為市民提供優質服務。」

對於即將從公務員行列退休的岑智明，羅智光說：「岑先生在政府服務三十四年，工作熱誠，勇於承擔。他致力提升天氣預測和警告服務的水準及專業水平，以協助應對惡劣天氣及保障公共安全，貢獻良多。他亦積極參與世界氣象組織的工作，有助提升香港在國際氣象界的聲譽和地位。我衷心祝願岑先生今後一切順利。」

以下為兩位官員的個人簡歷：

岑智明
———

岑智明於一九八六年二月加入政府任職科學主任。他於二○○八年十二月晉升為香港天文台助理台長，並於二○一一年四月出任香港天文台台長至今。

鄭楚明
———

鄭楚明博士於一九八九年二月加入政府任職科學主任，並於二○一一年十月晉升為香港天文台助理台長。

完
2020年2月5日（星期三）
香港時間16時00分

天文台：有記錄以來最暖的一月

二○一九年為香港有記錄以來最暖的一年

2019年天氣回顧
觀看次數：7,309次•2019年12月27日

留言功能已停用

唔好懶
抗疫嘅同時場運動都要繼續！

美孚手足被爆頭要推上 twitter

加入工會，組織力量
⚠️工會大全⚠️

大交合

唔怪得上次係鄭楚明chair interview

天文台今亦調低下周天氣溫度預測，料下周一及二市區最低氣溫僅10度，早上天氣寒冷，料再發寒冷天氣警告，日夜溫差可達7度。隨天色將漸轉晴朗，下周一起料至少一連五日有陽光。

天文台台長岑智明於明天起退休，由助理台長鄭楚明接任，岑智明透露4月會到日內瓦擔任世界氣象組織服務司司長。

在天文台工作34年的岑智明，下午與傳媒茶聚，他表示1999年華航客機墜機意外是他難忘經驗之一，他當時出任高級科學主任，負責監察機場風切變，他憶述客機並非在雷暴而是在颱風襲港期間出現事故，華航其後申請覆核，他事後要以專家身分出席聆訊，並再次澄清當年意外並非由於風切變而導致。

岑智明強調天文台是以科學做決策，不涉及政治考慮。他又提及天文台應用程式「我的天文台」的由來，是當時有機師曾向他提及有坊間人士使用天文台資料而製作應用程式，他於是向時任台長提議由天文台自行製作相關應用程式。

岑智明說，雖然推出初期反應一般，但後來加入更多資訊，因此愈來愈受歡迎，現時在兩個手機應用程式下載平台都是下載次數前列。

一換人就咁凍

56退休

點解樓主成日用大交合d帖打丁

咪屈

4月初會到日內瓦擔任世界氣象組織服務司長

天文台工作34年的岑智明於2011年出任台長至今，其間經歷3次十號風球，他指出，當中「最驚及最深刻」是超強颱風山竹，天文台曾推算，若山竹襲港期間如維持超強颱風的風力，引發的風暴潮會令維港水位上升5米，沙田及吐露港水位更分別上升約5米及7米，造成嚴重水浸。他說「唔好當極端天氣無到」，未來海平面會繼續上升，「短期無法改變」，呼籲市民要做好預防工作。

岑智明重申天文台「以科學做決策，不涉政治考慮」，保障市民生命安全是使命之一，「要有使命感，唔係打好份工咁簡單」。對於近年天文台積極使用社交媒體，岑智明指出，網上充斥謠言，其中一個原因是市民不知真假，希望透過社交媒體與市民建立溝通橋樑，但他說：「解畫要快，唔係畀人判咗死刑，再解釋都無用。」

天氣寒冷市民應注意健康
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
衞生署衞生防護中心今日（二月十六日）表示，由於天氣寒冷，市民特別是長者和長期病患者應採取適當措施，保障健康。

衞生防護中心發言人提醒市民，寒冷天氣容易引起或加劇疾病，長者、心臟或呼吸系統疾病患者和其他長期病患者應特別小心。

發言人解釋：「長者皮下脂肪較少，體溫調節機能減退，在寒冷天氣下，身體可能未能對氣溫下降作出適當反應。」

部分長者可能因為行動不便以致身體產生及保存熱能的能力減低。慢性疾病如高血壓、糖尿病或內分泌失調等，除令長者體弱外，亦令他們的新陳代謝率減慢，因而減低製造熱能。

衞生防護中心提醒市民特別是長者和長期病患者，採取以下預防措施：

留意天氣預報，因應需要加穿禦寒衣物，包括帽、頸巾、手套及襪；
進食足夠的食物，攝取充足的熱量；
經常做適量運動，增加血液循環及產生熱能；
逗留在溫暖的環境內，避免長時間暴露於戶外；
使用保暖電器時要注意安全，室內亦應保持空氣流通；及
如感到不適，應盡早求醫。

此外，市民應避免飲用含酒精的飲品。

發言人解釋：「酒精會令血管擴張，不能保暖，反而流失身體熱量，使人感到寒冷。」

發言人提醒：「父母應確保嬰兒有足夠衣物保暖，但宜輕巧，以防嬰兒過熱。」

嬰兒就寢時，父母應注意以下安全事項：

保持房間空氣流通，溫度適中；
緊記讓嬰兒仰睡，嬰兒可在沒有使用枕頭的情況下安睡；
讓嬰兒睡在堅實和大小適中的床褥上，切勿在嬰兒睡覺的地方放置軟身物件和寬鬆被鋪；
確保嬰兒頭部、面部及雙手外露，不會被遮蓋；及
與嬰兒共睡一室，最安全是讓嬰兒獨自在嬰兒床上睡覺，並把嬰兒床放在父母房間床邊的位置。

為減少患上流感或其他呼吸道感染，市民應採取以下措施：

充足休息，飲食均衡，恆常體能活動，減少壓力，不要吸煙；
保持良好的個人及環境衞生；
保持良好手部衞生，以正確方法潔手或使用酒精搓手液；
保持空氣流通；
凡有流感病徵、需要照顧病人及進入醫院或診所的人士，都應佩戴口罩；
打噴嚏或咳嗽時應掩着口鼻，用紙巾妥為包好痰涎及分泌物，放入有蓋的垃圾桶，及盡快徹底清潔雙手；
如有不適，應立即就診及留在家中休息；
除個別有已知禁忌症人士外，所有年滿六個月或以上的人士都建議接種季節性流感疫苗作個人保護；及
有較高風險患上流感及其併發症的人士，包括長者及50-64歲人士，應盡快接種流感疫苗。請參閱衞生防護中心網站有關疫苗資助計劃的詳情。

一些經由食物傳播的疾病特別是與火鍋食品有關的疾病，在天氣寒冷時也很常見，市民應採取以下預防措施：
處理食物及進餐前應該洗淨雙手；
選擇食物時，不要光顧無牌或衞生環境惡劣的商戶；
徹底清潔並煮熟所有食物；
蔬菜應以流動清水徹底沖淨，方可烹煮食用。在適當的情況下，可用乾淨的刷子刷洗帶有硬皮的農產品，去除表面和縫隙間的污物雜質，包括除害劑殘餘和污染物；
蝦應徹底煮熟，並待殼變紅及蝦肉變白和不透明後才進食；
貝類海產如帶子及象拔蚌等的外殼應洗擦乾淨，並去除內臟；
大部分火鍋材料都應存放在攝氏四度或以下的冷凍格內，冷藏食物則應放在負18度或以下的冰箱內；
切勿以生雞蛋作為火鍋蘸醬；及
使用不同筷子夾取生熟食物，以免交叉污染。

此外，市民不應於通風欠佳的地方，特別是室內，使用炭作煮食的燃料，以免因吸入一氧化碳引致中毒，損害健康。若用其他燃料，亦應保持空氣流通。

有關更多健康資訊，可致電衞生署健康教育熱線（2833 0111），或參閱衞生防護中心網頁和Facebook專頁。

市民亦可「打電話問天氣」（1878 200），或參閱香港天文台網頁了解最新天氣情況和預報，或瀏覽關顧長者天氣資訊。

完
2020年2月16日（星期日）
香港時間6時45分

自己推自己帖

學cc台

暖化撚又輸

搞到今日咁凍 仆街